\renewcommand{\leftmark}{Životopis}
\chapter*{Životopis}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Životopis}

Valter Vasić rođen je u Puli 1987. godine. Završio je opću gimnaziju
u Srednjoj školi Mate Balote u Poreču. Potom je magistrirao u području
informacijske i komunikacijske tehnologije na Fakultetu elektrotehnike i
računarstva Sveučilišta u Zagrebu 2010. godine.
Nakon tog zaposlio se na istom fakultetu kao znanstveni novak gdje je
postao razvijatelj mrežnog emulatora IMUNES i upisao Doktorski studij
računarstva pod mentorstvom izv. prof. dr. sc. Miljenka Mikuca. Radio je na
projektu E-IMUNES pod pokroviteljstvom Ericssona Nikole Tesle d.d te aktivno
sudjelovao u raznim projektima u suradnji s industrijom. Objavio je više od 10
radova u časopisima i na konferencijama. Od 2015. godine član je udruge Honeynet
i član upravnog odbora međunarodnog istraživačkog projekta COST IC1306
``Cryptography for Secure Digital Interaction''.  Njegova područja istraživanja
uključuju mrežnu komunikaciju, računalnu i komunikacijsku sigurnost te
virtualizaciju.

\section*{Popis objavljenih djela}

\subsection*{Radovi u časopisima}

\begin{enumerate}
\item Vasić, V., Mikuc M., Vuković M., ``Lightweight and adaptable solution for
    security agility'', KSII Transactions on Internet \& Information Systems
    (1976-7277), Vol. 10, No. 3, Ožujak 2016., str. 1212-1228.
\item Vasić V., Sužnjević M., Mikuc M., Matijašević M., ``Scalable software
    architecture for distributed MMORPG traffic generation based on integration
    of UrBBaN-Gen and IMUNES'', Journal of Communications Software and Systems
    (1845-6421), Vol. 8, No. 4, Prosinac 2012., str. 93-101.
\item Bujas, G., Vuković M., Vasić V., Mikuc M., ``Smart Detection and
    Classification of Application-Layer Intrusions in Web Directories'', Smart
    Computing Review (2234-4624), Vol. 5, No 6, Prosinac 2015., str. 510-519.
\end{enumerate}

\subsection*{Radovi na konferencijama}

\begin{enumerate}
\item Salopek, D., Vasić, V., Zec, M., Mikuc, M., Vašarević, M., Končar, V., ``A
    network testbed for commercial telecommunications product testing'',
    Proceedings of 22nd International Conference on Software, Telecommunications
    and Computer Networks - SoftCOM 2014, Sveučilište u Splitu, Rujan 2014.
\item Vasić, V., Mikuc, M., ``Security Agility Solution Independent of the
    Underlaying Protocol Architecture'', Proceedings of the First International
    Conference on Agreement Technologies - AT 2012, Dubrovnik, Rujan 2012.
\item Vasić, V., Kukec, A., Mikuc, M., ``Deploying New Hash Algorithms in Secure
    Neighbor Discovery'', Proceedings of the 19th International Conference on
    Software, Telecommunications and Computer Networks - SoftCOM 2012,
    Sveučilište u Splitu, Rujan 2012.
\end{enumerate}
% vim: spell spelllang=hr
